\graphicspath{{images/chap02/}}

\chapter{Theoretische Grundlagen}
\label{chapter:theory}
Dieses Kapitel liefert die theoretischen Grundlagen für die Abhandlung. 
Als Basis von Reinforcement Learning dient der so genannte Markov Decision Process (MDP). 
Im Folgenden wird daher zunächst erläutert was ein Markov Decision Process ist und wie man ihn lösen kann. 
Anschließend wird der Zusammenhang von MDPs und Reinforcement Learning erläutert und verschiedene Lösungsansätze zu RL Problemen vorgestellt.

\section{Markov Decision Process}
\label{sec:mdp}
Blickt man zurück auf die Beschreibung von Reinforcement Learning in Kapitel \ref{chap:intro} so ist zu erkennen, dass dem RL Szenario eine Umgebung zugrunde liegt, in der jede Momentaufnahme oder Situation der Umwelt durch einen bestimmten Zustand repräsentiert wird. 
Der Agent kann in jedem dieser Zustände zwischen einer Reihe von Aktionen wählen und erhält, abhängig davon in welchem Zustand die Umgebung sich nach der Aktion befindet, eine Belohnung. 
Ein MDP dient der Entscheidungsfindung eines KI Agenten in einer solchen Umgebung, die auch Ungewissheiten beinhalten kann (vgl. \cite{kolobov12mdp}).
Der Begriff Ungewissheiten bezieht sich dabei darauf, dass der Ausgang der Aktionen nicht deterministisch sein muss.
Das bedeutet, dass eine Aktion in einem Zustand mit gewissen Wahrscheinlichkeiten unterschiedliche Folgezustände erreichen kann.
Bei einem Markov Decision Process sind diese Wahrscheinlichkeiten, die Übergänge und alle Belohnungen dem Agenten bereits im Voraus bekannt. 
Dadurch ist es möglich, anhand der Belohnungen jedem Zustand einen bestimmten Wert zuzuweisen. 
Auf Basis dieses Werts kann der Agent einen Zustand beurteilen und entscheiden, in welchen Zustand er als nächstes gelangen möchte.

Aufbauend auf dieser allgemeinen Ausführung lässt sich ein MDP formal als 5-Tupel $(S,A,T,R,s_0)$ notieren, welches sich aus folgenden Bestandteilen zusammensetzt:
\begin{itemize}
\item Eine Menge von Zuständen \(s \in S  \).
\item Eine Menge von Aktionen \(a \in A \).
\item Eine Übergangsfunktion \(T:S\times A\times S \to [0,1]\), welche die Wahrscheinlichkeit liefert in Zustand $s'$ zu gelangen, wenn die Aktion $a$ in Zustand $s$ ausgeführt wird: $T(s,a,s')$=$P(s'|s,a)$. 
\item Eine Belohnungsfunktion \(R:S\times A\times S \to \mathbb{R}\), die für jeden möglichen Übergang $s \in S$, $a \in A$ und $s'\in S$ eine Belohnung $R(s,a,s')$ liefert. 
Der Übergang ist definiert durch Ausführen der Aktion $a$ im Ausgangszustand $s$ und Enden im Zielzustand $s'$. 
\item Einem Anfangszustand $s_0 \in S$.
\item Optional: Einem oder mehrerer Endzustände \(s_e \in S\).
\end{itemize}

Ein MDP stellt ein sequentielles Entscheidungsproblem dar (vgl. \cite{rusno2003}). 
Dessen Lösung besteht darin, mithilfe der gegebenen Informationen $(S,A,T,R,s_0)$ eine  Strategie zu finden, die dem Agenten ausgehend vom Anfangszustand die maximal mögliche Gesamtbelohnung liefert und, falls vorhanden, zu einem der Endzustände führt. 
Eine solche Strategie wird Policy genannt und mit $\pi$ bezeichnet. 
Es handelt sich dabei um eine Funktion, die für jeden Zustand eine Aktion zurückliefert: 
\begin{equation}
\pi:S \to A
\end{equation}
Es kann viele verschiedene Policies für einen Zustandsraum geben. 
Für unsere Betrachtung ist jedoch die optimale Policy \(\pi^*\) von besonderem Interesse.
Sie liefert die höchste Gesamtbelohnung für eine vom Anfangszustand ausgehende Episode.

Abbildung \ref{fig:example_mdp_overview} zeigt ein kleines Beispiel für einen MDP.
\imagewithwidth{example_mdp_overview}{Ein Beispiel für einen MDP mit sechs Zuständen.}{0.5}
Die Umgebung besteht aus insgesamt sechs Feldern, wobei sich der Agent, repräsentiert durch den schwarzen Kreis, zu Beginn im unteren linken Feld befindet. 
Die Zustände dieser sehr einfachen Umgebung sind ausschließlich abhängig von der Position des Agenten, wodurch jedes Feld einem Zustand mit der jeweiligen Nummer entspricht.
Daher setzt sich die Zustandsmenge \(S= \{ s_0,s_1, s_2,s_3,s_+,s_- \}\) aus den Feldern zusammen, wobei \(s_0\) den Startzustand und \(s_+\) sowie \(s_-\) die farbig dargestellten Endzustände beschreiben.\\
Die Aktionen \(A=\{a_n,a_e,a_s,a_w\}\) stimmen mit den Bewegungen nach \textit{Norden}, \textit{Osten} (engl. \textit{east}), \textit{Süden} und \textit{Westen} überein.
Die schwarzen Pfeile in den weißen Feldern repräsentieren die im jeweiligen Zustand ausführbaren Aktionen. Der Agent kann sich nur in vorhandene Richtungen bewegen. Beispielsweise sind die Aktionen \(a_s\) und \(a_w\) in \(s_0\) ausgeschlossen, da sich südlich und westlich keine weiteren Felder befinden.
Um das Beispiel einfach zu halten, werden Ungewissheiten bei unseren Betrachtungen vernachlässigt.
Dies bedeutet, dass \(T\) entweder den Wert \(0\) oder \(1\) liefert und eine gewählte Aktion immer den beabsichtigten Effekt hat.
Wenn man beispielsweise in Zustand \(s_0\) die Aktion \(a_n\) wählt, so landet man garantiert in \(s_1\) (\(T(s_0,a_n,s_1)=1\)).
Belohnungen erhält der Agent nur für das Erreichen eines Endzustands. 
Für \(s_+\) wird von der Umgebung eine Belohnung von \(1\) und für \(s_-\) eine Strafe von \(-1\) verteilt:
\begin{equation}
\label{eq:reward_func_example}
R(s,a,s') = \begin{cases}
1  & (s,a,s')= (s_3,a_s,s_+) \\
-1 & (s,a,s') = (s_0,a_e,s_-) \lor (s,a,s') = (s_2,a_s,s_-) \\
0  & \text{sonst}
\end{cases}
\end{equation}


In unserem Beispiel gibt es nur drei relevante Policies, da die Endzustände nur auf drei unterschiedlichen Wegen erreicht werden können. 
Abbildung \ref{fig:example_policies} zeigt die drei verschiedenen Policies. 
\imagewithwidth{example_policies}{Drei verschiedene Policies. Der rechte Teil der Abbildung, stellt die optimale Policy dar. Die Felder mit den gelb eingefärbten Aktionen sind Felder, die mit der gewählten Policy nicht erreicht werden können. Daher ist es nicht relevant, auf welche Aktion in diesem Zustand abgebildet wird.}{1.0}
Die grün und rot eingefärbten Aktionen zeigen für einen Zustand die zur Policy gehörende Aktion, \(\pi(s)=a\).
Manche Felder der linken und der mittleren Policy besitzen gelb eingefärbte Aktionen.
Diese können beliebig gewählt werden, da der Agent sie beim Folgen dieser Policies, nie erreichen wird. Betrachten wir dazu die mittlere Policy. Es gibt zwei äquivalente Policies. Für die eine gilt \(\pi_1(s_3)=a_s\) und für die andere \(\pi_2(s_3)=a_w\). Die Policies sind äquivalent, weil sie sich nur in Zuständen unterscheiden, die der Agent nicht erreichen kann. \\
Offensichtlich entspricht das rechte Bild der optimalen Policy, da nur diese den Agenten zu \(s_+\) führt.
Um eine optimale Policy bestimmen zu können, werden die im folgenden Abschnitt vorgestellten Zustandswerte benötigt.

\subsection{Nutzen der Zustände}
In einem MDP besitzt wie oben beschrieben jeder Zustand $s$ einen bestimmten Wert $V^\pi(s)$, der durch die Wertefunktion 
\begin{equation}
V^\pi : S \to \mathbb{R}
\end{equation}
bestimmt ist. 
Der Wert entspricht dabei der Belohnung, die erwartet wird, wenn man in Zustand $s$ startet und der Policy $\pi$ bis zum Erreichen eines Endzustands folgt. 
Dabei setzt sich der Wert aus der Summe aller gesammelten Belohnungen dieses Weges zusammen.
Relevant ist hier vor allem die erwartete Gesamtbelohnung \(V^*(s)\), die erreicht wird wenn gemäß der optimalen Policy \(\pi^*\) agiert wird. 
Liegt für einen MDP eine Wertefunktion $V^\pi$ vor, so kann man daraus die Policy $\pi$ gewinnen. 
Umgekehrt ist es möglich, eine gegebene Policy zu evaluieren, indem die Wertefunktion bestimmt wird (vgl. \cite{suttonbarto98}, Abs. 4.1). 
Unter der Evaluation einer Policy versteht man die Überprüfung ihrer Qualität in Hinsicht auf die Gesamtbelohnung. 
Durch den Prozess der Evaluierung lassen sich verschiedene Policies miteinander vergleichen.
Um eine erwartete Gesamtbelohnung \(V^*(s)\) berechnen zu können, wird die im folgenden Abschnitt vorgestellte Bellman Gleichung benötigt.

\subsection{Bellman Gleichung}
\label{subsec:def_bellman}
Die Bellman Gleichung spezifiziert auf rekursive Weise, was der optimale Gesamtwert \(V^*(s)\) für einen Zustand \( s \) ist. 
Dazu wird davon ausgegangen, dass im aktuellen Schritt die erste korrekte Aktion durchgeführt wird und man sich anschließend weiterhin optimal verhält:

\begin{equation}
\label{eq:bellman_equation}
V^* (s) =  \underset{a}{\text{max}} \; \underset{s'}{\sum} T(s,a,s') \; [R(s,a,s') + \gamma V^*(s')]
\end{equation}

Dabei wählt \(max_a\) diejenige Aktion \(a\) aus, die für den aktuellen Zustand den höchsten Wert besitzt. 
Demnach berechnet die Summe das gewichtete Mittel aller möglichen Übergänge \((s,a,s')\) und liefert den erwarteten Wert für das Ausführen von Aktion \(a\) in Zustand \(s\) und anschließendem Folgen der Policy. 
Die zukünftigen Belohnungen der Folgezustände, die beim Abarbeiten der Policy durchwandert werden, werden durch den rekursiven Aufruf von \(V^*(s')\) gesammelt.
Dabei entspricht \(\gamma \in [0,1]\) einem Verminderungsfaktor (eng. discount rate), welcher bestimmt, wie stark zukünftige Belohnungen berücksichtigt werden. 
Ist \(\gamma=1\), so werden zukünftige Belohnungen nicht vermindert. 
Umgekehrt maximiert \(\gamma=0\) die Gewichtung der aktuellen Belohnung. 
Eine reine Beschränkung auf die aktuelle Belohnung ist jedoch nicht empfehlenswert, da gegebenenfalls zukünftige, hohe Belohnungen gänzlich außer Acht gelassen werden und somit kein gutes Gesamtergebnis erzielt werden kann.
\(\gamma\) bestimmt somit, ob der Agent eher kurzfristig oder langfristig plant.
Existieren in dem aktuellen MDP keine Endzustände, so muss notwendigerweise \(\gamma < 1\) sein, damit die Werte konvergieren (vgl. \cite{suttonbarto98}, Abs. 3.3). 
Wäre dies nicht der Fall, so könnten die Zustände einen unendlichen Wert annehmen, da man in keinen Endzustand gelangt und die erhaltenen Belohnungen aufsummiert werden\footnote{Ein Beispiel, welches die Wichtigkeit von \(\gamma\) verdeutlicht, kann unter \textit{The Essence of Dynamic Programming} in Abschnitt 3 von \cite{harmon96} gefunden werden.}.

\subsection{Value Iteration}
Durch Abwandlung der Bellman Gleichung erhält man ein rekursives, vom Computer ausführbares Verfahren, das es erlaubt eine Lösung für den MDP zu finden (vgl. \cite{suttonbarto98}, Abs. 4.4). 
Aufgrund seines iterativen Aufbaus wird der Algorithmus auch als Value Iteration bezeichnet. 
Er ermittelt den Wert \(V_{k+1}(s)\) für einen Zustand \(s\) zu einem bestimmten Zeitpunkt \(k+1\):

\begin{equation}
\label{eq:value_iteration}
V_{k+1} (s) \leftarrow  \underset{a}{\text{max}} \; \sum_{s'} T(s,a,s') \; [R(s,a,s') + \gamma V_k(s')]
\end{equation}

Eine Lösung für den MDP berechnet man über die Formel \ref{eq:value_iteration}, indem zunächst die vorgegebenen Anfangswerte eingesetzt werden und dann iterativ die rechte Seite der Gleichung für alle Zustände \(s\) ermittelt wird. 
Dies geschieht so lange bis die Differenz \(|V_{k+1}(s)-V_k(s)|\) sehr klein ist. 
Der Algorithmus endet demnach, wenn sich die Werte für zwei aufeinanderfolgende Iterationen einander angeglichen haben (vgl. \cite{rusno2003}, Abs. 17.2.2).
 Ein ausführlicher Beweis zur Konvergenz von Value-Iteration ist in Abs. 17.2.3 bei  \cite{rusno2003} zu finden. 
 Für die letzte Iteration gilt folglich \(V_{k+1} \approx V^*\). 

Algorithmus \ref{algorithm:valueIteration} zeigt eine Implementierung von Value-Iteration als Pseudocode. 
Die Anfangswerte für alle Zustände \(s\) in dem Array \(V[s]\) werden mit 0 initialisiert (vgl. \cite{rusno2003}, Abs. 17.2). 
Sofern in dem MDP Endzustände existieren sind auch ihre Werte immer 0.
Letzteres lässt sich dadurch nachvollziehen, dass der Wert eines Zustands der Erwartung der zukünftigen Belohnungen entspricht. 
Da der Prozess beim Erreichen eines Endzustands abgeschlossen ist, können hier keine weiteren Belohnungen gesammelt werden.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\Function{Value-Iteration}{mdp, $\epsilon$} 
	\State {\textbf{Eingabeparameter:}}
	\State {$mdp$: Ein MDP mit der Übergangsfunktion $T(s,a,s')$ und der Belohnungsfunktion $R(s,a,s')$ und dem Verminderungssatz $\gamma$}
	\State {$\epsilon$: Die maximale Abweichung für jeden Zustandswert}
	\\
	\State {\textbf{Variablen:}}
	\State {$s$: Der Ausgangszustand}
	\State {$a$: Die in $s$ durchgeführte Aktion}
	\State {$s'$: Der aktuelle Zustand}
	\State {$\delta$: Die maximale Änderung am Zustandswert in einer Iteration}
	\\
	\Repeat 
		\State $V \leftarrow V'$ ; $\delta \leftarrow 0$ 
			\For{Zustand $s$ in $S$} 
				\State{$V'[s] \leftarrow  \underset{a}{\text{max}} \; \sum_{s'} T(s,a,s') \; [R(s,a,s') + \gamma V[s']]$} 
				\If {$\mid V'[s] - V[s] > \delta\mid$}
    				\State $\delta \leftarrow \mid  V'[s] - V[s] \mid$
				\EndIf
			\EndFor
	\Until{$\delta < \epsilon ( 1- \gamma$) / $\gamma$}
	\State {\textbf{return} V}
\EndFunction
\end{algorithmic} 
\caption{Der Value Iteration Algorithmus zum Berechnen der Zustandswerte sinngemäß nach \cite{rusno2003} Abs. 17.2.2.}
\label{algorithm:valueIteration}
\end{algorithm}

Liegt $V^*(s)$ vor, kann die optimale Policy \(\pi^*(s)\) wie folgt bestimmt werden:
\begin{equation}
\label{eq:calc_optimal_policy}
	\pi^*(s) = \underset{a}{\text{arg max}} \; \sum_{s'} T(s,a,s') \; [R(s,a,s') + \gamma V^*(s')]
\end{equation}
wobei \(\text{arg max}_a\) diejenige Aktion \(a\) liefert, welche die Summe maximiert.

Um das Verfahren auf unser Beispiel anzuwenden, wählen wir zunächst die Anfangszustände beliebig.
Die Endzustände \(V(s_+)\) und \(V(s_-)\) besitzen wie bereits erläutert jeweils den Wert \(0.0\). 
Abbildung \ref{fig:example_value_iter_0_and_1} zeigt links die mit \(0\) initialisierten Felder und rechts die Auswirkungen der ersten Iteration (\(s_3 = 1\)).
Die Angaben \(\pm1\) in den Endzuständen stehen für die Belohnungen, die der Agent erhält, wenn er das jeweilige Feld erreicht (siehe Gl. \ref{eq:reward_func_example}).
Wir wählen \(\gamma=0.9\).
Die folgende Berechnung benutzt Gl. \ref{eq:value_iteration}, um \(s_3\) in der ersten Iteration zu aktualisieren. Die Summe wird nur über die Zustände \(\{s_+,s_2\}\) ermittelt, da es keine Übergänge von \(s_3\) nach \(s_0\) und \(s_1\) gibt:

\begin{equation}
\begin{split}
V_{1} (s_3) &\leftarrow  \underset{a\in\{a_s,a_w\}}{\text{max}} \; \sum_{s'\in\{s_+,s_2\}} T(s_3,a,s') \; [R(s_3,a,s') + \gamma V_0(s')] \\
			&\leftarrow  \text{max}[ \; T(s_3,a_s,s_+)[\dots] + T(s_3,a_s,s_2)[\dots], \; T(s_3,a_w,s_+)[\dots] + T(s_3,a_w,s_2)[\dots] \; ] \\
			&\leftarrow  \text{max}[ \; T(s_3,a_s,s_+)[\dots] + 0\cdot[\dots], \; 0 \cdot[\dots] + T(s_3,a_w,s_2)[\dots] \; ] \\
			&\leftarrow  \text{max}[ \; T(s_3,a_s,s_+)[R(s_3,a_s,s_+) + \gamma V_0(s_+)], T(s_3,a_w,s_2)[R(s_3,,a_w,s_2) + \gamma V_0(s_2)] \; ] \\
			&\leftarrow \text{max}[ \; 1 \cdot [ 1 + 0.9 \cdot 0], \; 1 \cdot [ 0 + 0.9 \cdot 0] \; ] = \text{max}[  1,0] =1\\
\end{split}
\end{equation}

\imagewithwidth{example_value_iter_0_and_1}{Das Beispiel zeigt auf der linken Seite die Anfangssituation mit initialisierten Werten von 0 bei Value Iteration. Das rechte Bild zeigt die Situation nach der ersten Iteration. Der Wert des Zustandes $s_3$ hat sich verändert.}{0.6}

Da die Übergange \(T(s_3,a_s,s_2)=0\) und \(T(s_3,a_w,s_+)=0\) in unserem Beispiel nicht auftreten, entfallen deren Komponenten. Der berechnete Wert für die Aktion \(a_w\), Übergang \((s_3,a_w,s_2)\), ist \(0\). Der Wert der Aktion \(a_s\), Übergang \(T(s_3,a_s,s_+)\), ist mit \(1\) der maximale  Wert.\\
In der zweiten Iteration wird sich \(V_2(s_3)\) nicht verändern.
Die einzige interessante Aktualisierung vollzieht sich für diesen Zeitschritt bei 

\begin{equation}
\begin{split}
V_{2} (s_2) &\leftarrow  \underset{a\in\{a_w,a_s,a_e\}}{\text{max}} \; \sum_{s'\in\{s_1,s_-,s_3\}} T(s,a,s') \; [R(s,a,s') + \gamma V_k(s')] \\
&\leftarrow  T(s_2,a_e,s_3) \; [R(s_2,a_e,s_3) + \gamma V_0(s_3)] \\
&\leftarrow  1 \; \cdot \; [ 0 + 0.9   \; \cdot \; 1] = 0.9.\\
\end{split}
\end{equation}

Die anderen Zustände bleiben hingegen unverändert.
In der dritten Iteration wird \(V_3(s_1)=0.9\,\cdot\,0.9=0.81\).
Zuletzt wird \(s_0\) die Änderung \(V_4(s_0)=0.9\,\cdot\,0.81=0.729\) zugewiesen.
Nach der vierten Iteration bleiben die Werte schließlich stabil. 
Das heißt, in Iteration fünf liegen bereits die konvergierten, optimalen Werte vor. 
Abbildung \ref{fig:example_value_iter_2_3_and_4} veranschaulicht noch einmal die Werte für den zweiten, dritten und vierten Zeitschritt.
Der rechte Teil der Abbildung zeigt zusätzlich die optimale Policy, die nach Gl. \ref{eq:calc_optimal_policy} berechnet wurde.

\imagewithwidth{example_value_iter_2_3_and_4}{Aktualisierung von Zustandswerten mittels Value Iteration. Links ist die Situation nach Iteration 2, in der Mitte nach Iteration 3 und rechts nach Iteration 4. Der rechte Teil zeigt zusätzlich die optimale Policy.}{1.0}

\section{Reinforcement Learning}

RL Szenarien, wie das anfangs erwähnte Breakout-Spiel, besitzen viele grundlegende Eigenschaften eines Markov Decision Process. 
Anders als zuvor sind die Übergangs- und Belohnungsfunktionen \(T\) und \(R\) des MDP-Tupels \((S,A,T,R,s_0)\) aber unbekannt.
Für viele komplexe Anwendungsfälle ist dies eine deutlich realistischere Annahme, als davon auszugehen, dass alle Informationen zu Beginn vorliegen. 
Würde beispielsweise ein Roboter einen komplexen Gegenstand greifen und hochheben, so könnte er nicht mit Sicherheit sagen, ob das Objekt fest im Greifer sitzt (vgl. \cite{ertel2013grundkurs}, Abs. 10.6).
Abbildung \ref{fig:example_rl} stellt eine mögliche Anfangssituation eines Agenten in einer RL Umgebung beispielhaft dar.
Im Gegensatz zu einem klassischen MDP (Abb. \ref{fig:example_mdp_overview}) weiß der Agenten hier nicht, welche Aktionen in welche Zustände führen oder welche Belohnung es für welchen Übergang gibt.
\imagewithwidth{example_rl}{Die beispielhafte Anfangssituation des Agenten in RL.}{0.1}
Aufgrund dieser Rahmenbedingungen ist es in Reinforcement Learning nicht ohne weiteres möglich, die optimale Policy oder die beste Wertefunktion über Value Iteration zu ermitteln.
In Abbildung \ref{fig:rl_overview} ist die Grundinteraktion des Agenten mit der Umgebung zu sehen.
\imagewithwidth{rl_overview}{Der grundlegende Ablauf bei RL (in Anlehnung an Abb. 3.1 von \cite{suttonbarto98}). Der Agent erhält von der Umgebung den derzeitigen Zustand und die möglichen Aktionen (1). Nachdem der Agent eine Aktion ausgewählt hat (2), erhält der Agent eine Belohnung (3).}{0.35}

Eine Möglichkeit, den zugrundeliegenden MDP ohne Kenntnis von T und R zu lösen, ist der Einsatz von sogenannten Temporal Difference (TD) Learning Algorithmen.
Sie beruhen darauf, dass der Agent zunächst Aktionen ausführt, die resultierenden Übergange beobachtet und den Wert des Ausgangszustands entsprechend der Rückmeldung der Umgebung anpasst. 
Bei dieser Anpassung wird der momentane Wert des Zustands mit dem aktuell erhaltenen Feedback und zusätzlich dem Wert des Folgezustandes verglichen.
Ist diese Differenz (\(\Delta\)) positiv, so muss der Wert des Ausgangszustandes erhöht werden.
Bei einer negativen Differenz wird er verringert.
Weil die Aktualisierung die Differenz zweier aufeinander folgender Zustände berücksichtigt, wird dieses Vorgehen auch \textit{Temporal Difference} genannt (vgl. \cite{rusno2003}, Abs. 21.2.3).
Durch das ständige Wiederholen der Übergänge nähern sich die Zustandswerte immer mehr ihren tatsächlichen Werten an. 
Der Agent lernt auf diese Weise nur durch ständiges Verändern der Zustandswerte die Wertefunktion der Umgebung kennen.
In den folgenden Abschnitten werden drei verschiedene Methoden zum TD Learning vorgestellt.  
Außerdem wird erklärt wie sich der Agent in seiner nahezu unbekannten Umgebung selbstständig zwischen verschiedenen Aktionen entscheiden kann.

\subsection{Value-Learning}
\label{sub:value_learning}
Liegt für ein gegebenes Szenario bereits eine Policy vor, so ist es auch im Bereich des Reinforcement Learnings möglich ein zu Value-Iteration ähnliches Vorgehen anzuwenden. 
Dieser zu Value-Iteration sehr ähnliche TD Algorithmus trägt den Namen Value-Learning. 
Bei dieser Art des Lernens berechnet der Agent durch das Feedback der Umgebung die Werte der Zustände auf Basis einer vorgegebenen Policy. 
Dadurch kann er die Policy bewerten.

Die Aktualisierung der Zustandswerte \(V^\pi(s)\) erfolgt jedes mal wenn ein Übergang der Form \((s,a,s',r)\) gemäß $\pi$ stattfindet.
Das Tupel sagt aus, dass im Ausgangszustand \(s\) die Aktion \(a\) ausgeführt wird und der Agent mit einer Belohnung \(r\) in den Zielzustand \(s'\) gelangt. 
Anhand der Beschreibung ist zu erkennen, dass der Übergang indirekt Informationen über die fehlenden Komponenten \(T(s,a,s')=p\) für ein passendes \(p\in \; ]0,1]\)
und \(R(s,a,s')=r\) in sich trägt\footnote{\(p\) entspricht der unbekannten Wahrscheinlichkeit. 
Durch den Übergang \((s,a,s')\) ist bekannt, dass man in Zustand \(s'\) landen kann und diese Wahrscheinlichkeit somit größer als \(0\) ist.
Wird das nächste Mal \(a\) in \(s\) ausgeführt, so könnte man auch in einem anderen Zustand landen. \(T\) ist unbekannt.}.
Diese Angaben dienen letztlich zur Aktualisierung der Zustandswerte. 

Dabei wird bei jedem Übergang, der aktuelle Wert \(V^\pi(s)\) mit dem verminderten Wert des Zielzustandes \(\gamma V^\pi(s')\) und zusätzlich der erhaltenen Belohnung \(r\) verglichen. 
Die Differenz \(\Delta\) der beiden Werte

\begin{equation}
	\label{eq:difference}
	\Delta = [r+ \gamma\;V^\pi(s')] - V^\pi(s)
\end{equation}

fließt, um die Lernrate (engl. learning rate) \(\alpha\) reduziert, in den neuen Wert von \(V^\pi(s)\) mit ein:  \

\begin{equation}
\label{eq:value_learning_with_difference}
	V^\pi(s) \leftarrow V^\pi(s) + \alpha \; \Delta
\end{equation}

$\gamma$ wird hier aus den gleichen Gründen wie in Abschnitt \ref{subsec:def_bellman} benutzt. \(\alpha\) hingegen reguliert die Konvergenz der Werte (vgl. \cite{vlassis09}, Abs. 7.2.2). 
Optimalerweise sollte die Lernrate mit steigender Erfahrung sinken, damit die Werte schneller gegen die tatsächlichen Werte konvergieren.
In der Literatur und in Berechnungen wird oft auch folgende, äquivalente Form verwendet:
\begin{gather}
\label{eq:sample_of_val_learning}
	\sigma = r + \gamma V^\pi(s')\\
	\label{eq:value_learning_with_sample}
	V^\pi(s) \leftarrow (1 - \alpha)V^\pi(s) + \alpha \cdot \sigma
\end{gather}

Algorithmus \ref{algorithm:valueLearning} zeigt mittels Pseudocode, wie eine Implementierung für die Berechnung der Zustandswerte nach Value-Learning aussehen könnte. Als Eingabe wird das Tupel \((s,r,s')\) erwartet. Die Aktion $a$ wird zwar vorab für den Zustandsübergang benötigt, kann beim Aktualisieren des Zustandswertes jedoch vernachlässigt werden.

\begin{algorithm}	
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{Value-Learning}{s, r, s'}
		
		\State {\textbf{Eingabeparameter:}}
		\State {$s$: Der vorherige Zustand}
		\State {$r$: Die Belohnung für das Betreten von $s'$}
		\State {$s'$: Der aktuelle Zustand}
		\\
		\State {\textbf{Bestehend:}}
		\State {$V$: Eine Liste von Zustandswerten, indexiert nach Zustand}
		\State {$\alpha$: Die Lernrate}
		\State {$\gamma$: Der Verminderungsfaktor}
		\\
		\State{$V[s] \leftarrow V[s] + \alpha \cdot (r + \gamma \cdot V[s'] - V[s])$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic} 
	\caption{Value-Learning Algorithmus zur Aktualisierung der Zustandswerte}
	\label{algorithm:valueLearning}
\end{algorithm}

Im folgenden Beispiel betrachten wir wieder das Szenario aus dem vorherigen Abschnitt (Abb. \ref{fig:example_mdp_overview}).
\(T\) und \(R\) sind jetzt allerdings unbekannt.
Für die Aktionsauswahl sei die Policy \(\pi\) aus dem mittleren Teil von Abbildung \ref{fig:example_policies} gegeben.
Die wichtigen Entscheidungen sind \(\pi(s_0)=a_n\) (in \(s_0\) nach Norden), \(\pi(s_1)=a_e\) (in \(s_1\) nach Osten)
und \(\pi(s_2)=a_s\) (in \(s_2\) nach Süden).
Wir können diese Policy evaluieren, indem wir die Werte der Zustände mit Value Learning berechnen. 
Dabei gilt \(\gamma=0.9\) und \(\alpha=0.5\). 
Die Anfangswerte aller Zustände sind mit \(0.0\) vorbelegt.
Agiert der Agent in dieser Umgebung gemäß \(\pi\) gelangt er von \(s_0\) nach \(s_1\) und anschließend nach \(s_2\). Da er bei diesen Übergängen jedoch keine Belohnungen erhält und die Werte \(0.0\) sind, betrachten wir stattdessen den ersten interessanten Übergang \((s_2,a_s,s_-)\) mit der negativen Belohnung \(r=-1\). 
Unter Einbeziehung der Gleichungen \ref{eq:sample_of_val_learning} und \ref{eq:value_learning_with_sample} ergibt sich 

\begin{gather}
\sigma = r+ \gamma\;V^\pi(s_-) = -1 + 0.9 \cdot 0 = -1 \\
\label{eq:value_learning_update_s2}
V^\pi(s_2) \leftarrow (1-\alpha)V^\pi(s_2) + \alpha \; \sigma = 0.5 \cdot 0 + 0.5 \cdot (-1) = -0.5 .
\end{gather}

Nach einer weiteren Episode ändern sich die Werte von \(s_1\) und \(s_2\). 
Dabei wird \(s_1\) durch den Übergang \((s,a,s',r) = (s_1,a_e,s_2,0)\) folgendermaßen aktualisiert:
\begin{gather}
\sigma = 0+ \gamma\;V^\pi(s_2) = 0.9 \cdot (-0.5) = -0.45 \\
V^\pi(s_1) \leftarrow (1-\alpha)V^\pi(s_1) + \alpha \; \sigma = 0 + 0.5 \,\cdot\, (-0.45) = -0.225 .
\end{gather}

\(s_2\) erhält nach Geichung \ref{eq:value_learning_update_s2} den neuen Wert \(V^\pi(s_2) \leftarrow -0.5 + 0.5 \cdot (-0,5) = -0.75\). 
Abbildung \ref{fig:example_value_learning_1_2_and_51} zeigt dabei die Situation nach einer, zwei und 51 Episoden.
Ein Vergleich mit den optimalen Werten in Abbildung \ref{fig:example_value_iter_2_3_and_4} zeigt, dass die Werte nicht übereinstimmen.
Nach 51 Episoden sind die Werte konvergiert. Die Entwicklung der Werte ist ebenfalls in Tabelle \ref{tab:values_of_value_iteration} dargestellt.

\imagewithwidth{example_value_learning_1_2_and_51}{Die Werte nach den Episoden eins, zwei und 51 (von links nach rechts). Erst nach Episode 51 konvergiert der letzte Wert in $s_0$.}{1.0}

\begin{table}[]
	\centering
	\label{tab:values_of_value_iteration}
	\caption{Die Tabelle zeigt die mit einem Programm berechneten Werte für das Beispiel aus Abbildung \ref{fig:example_value_learning_1_2_and_51}. Die Werte konvergieren erst nach Episode 51.}
	\begin{tabular}{l|cccccccc}
		Episode     & 0 & 1    & 2     & 3        & 4         & 5         & \dots & 51    \\ \hline
		\(V(s_2)\) & 0 & -0.5 & -0.75 & -875     & -0.9375   & -0.96875  &       & -1.0  \\
		\(V(s_1)\) & 0 & 0    & -225  & -0.45    & -0.61875  & -0.73125  &       & -0.9  \\
		\(V(s_0)\) & 0 & 0    & 0     & -0.10125 & -0.253125 & -0.405    &       & -0.81
	\end{tabular}
\end{table}

\hypertarget{sub:active_passive_learning}
Value-Learning ist ein \textit{passiver} Lernprozess.
Das bedeutet, dass das Lernen anhand von Beobachtungen erfolgt.
Der Agent muss, anders als beim \textit{aktiven} Lernen, keine eigenen Entscheidungen treffen.
Er beobachtet das Geschehen oder wählt anhand von \(\pi\) Aktionen aus und aktualisiert die Zustandswerte entsprechend.\\
Der Vorteil ist, dass \(\pi\) so evaluiert und mit anderen Policies verglichen werden kann.
Problematisch ist jedoch, dass die Belohnung für den Agenten nur dann maximiert wird, wenn bereits zu Beginn $\pi^*$ vorliegt, da sich die gegebene Policy \(\pi\) nicht ändert.\\
In den nächsten beiden Abschnitte werden Verfahren vorgestellt, die dieser Einschränkung nicht unterliegen. 


\subsection{Sarsa-Learning}
\label{subsec:theory_sarsa_learning}
Um das Reinforcement Learning vollständig von der Übergangsfunktion, Belohnungsfunktion und einer festen Policy zu lösen, reichen die bisher verwendeten Konzepte nicht aus.
Ohne \(T\), \(R\) und \(\pi\) ist es, mit bloßer Zuordnung eines einzelnen Wertes zu einem bestimmten Zustand ohne zusätzliche Maßnahmen nicht möglich, die Übergänge in einem Lernprozess sinnvoll abzubilden.
Ein Algorithmus, den diese Problematik nicht betrifft, ist Sarsa-Learning. 
Wie Value-Learning entstammt er dem Bereich des TD-Learnings.
Seinen Namen trägt er aufgrund des Tupels \((s,a,r,s',a')\), welches zur Wertaktualisierung verwendet wird und sich aus den Komponenten \textit{state-action-reward-state-action} zusammensetzt.
Im Vergleich zu Value-Learning bezieht das Tupel auch die Aktion \(a'\), die im Zielzustand \(s'\) gewählt wird, ein. 
Zusätzlich werden die bisherigen Zustandswerte \( V^{\pi}(s) \) um die Aktionen, die in einem Zustand ausgeführt werden können, ergänzt.
Die so entstehenden Q-Werte \( Q(s,a) \) werden ähnlich wie die früheren Zustandswerte \( V^{\pi}(s) \) über eine Q-Wertefunktion 
\begin{equation}
Q:S \times A \to \mathbb{R}
\end{equation}
definiert. 
Die Q-Werte entsprechen dabei der erwarteten Gesamtbelohnung, wenn ausgehend vom Zustand $s$ Aktion $a$ ausgeführt wird. 
Dass die Werte hier, wie in Abbildung \ref{fig:example_rl_qvalues} dargestellt, einem Zustand-/ Aktionspaar zugeordnet werden, hat gegenüber der vorherigen Zuweisung zu einem Zustand einen großen Vorteil. 
Anstatt eine feste Policy vorgeben zu müssen, können nun die Q-Werte zum Ermitteln einer Strategie herangezogen werden: 

\begin{equation}
	\label{eq:sarsa_policy}	
	\pi(s) = \underset{a \in A_s}{\text{arg max}} \; Q(s,a)
\end{equation}

\imagewithwidth{example_rl_qvalues}{Eine Anfangssituation mit Q-Werten. Die Pfeile der Aktionen wurden durch Q-Werte ersetzt. Genau genommen ist dem Agenten nur der Zustand, in dem er sich befindet, die möglichen Aktionen und die Q-Werte bekannt. }{0.5}

Dabei werden alle möglichen Aktionen in \(s\) mit \(A_s\) bezeichnet. 
Die Gleichung \ref{eq:sarsa_policy} sagt demnach aus, dass die Policy im Zustand \(s\) immer die Aktion mit dem besten Q-Wert vorschlägt, wodurch der Agent deutlich intelligenter agieren kann. 
Es ist ersichtlich, dass die Policy durch dieses Vorgehen dynamisch auf die Werte reagiert, die im Laufe des Lernprozesses geändert werden. 
Durch genauere Schätzungen der Q-Werte wird sie daher immer vorteilhafter.

Die Berechnung der Q-Zustandswerte erfolgt analog zu Value-Learning. 
Wie für TD-Algorithmen üblich, wird bei jedem Übergang der aktuelle Q-Wert \(Q(s,a)\) mit dem verminderten Wert des Folgezustand-Aktions-Paares \(\gamma \, Q(s', a')\) zusammen mit der erhaltenen Belohnung \(r\) verglichen.
Die Differenz

\begin{equation}
	\label{eq:sarsa_learning_difference}	
	\Delta = [r+ \gamma\;Q(s', a')] - Q(s, a) 
\end{equation}

dient dazu, den Q-Wert \(Q(s,a)\) zu aktualisieren:

\begin{equation}
	\label{eq:sarsa_learning_update}	
	Q(s,a)   \leftarrow Q(s,a) + \alpha \; \Delta
\end{equation}

Setzt man die Differenz in die Formel ein, so erhält man die kompaktere Schreibweise

\begin{equation}
	\label{eq:sarsa_learning_complete_formula}	
	Q(s,a)   \leftarrow (1-\alpha) \; Q(s,a) + \alpha \; [r+ \gamma\;Q(s', a')]	
\end{equation}

Der Algorithmus ist aktiv (vgl. auch Abschnitt \hyperlink{sub:active_passive_learning}{\ref{sub:value_learning}}) und benötigt zum Lernen weder eine Übergangs- noch eine Belohnungsfunktion. 
Das Verfahren wird aus diesem Grund auch als \textit{modell-frei} bezeichnet. 
Im Gegensatz dazu wird beim \textit{modell-basierten} Lernen davon ausgegangen, dass ein MDP mit unbekannten \(T\) und \(R\) vorliegt und diese beiden Komponenten während des Lernens in Form eines Modells erarbeitet werden müssen.

Algorithmus \ref{algorithm:sarsaLearning} zeigt eine mögliche Implementierung für die Berechnung der Q-Werte nach Sarsa-Learning als Pseudocode. 
Da Aktion $a'$ erst im Folgeschritt eines jeden Übergangs bekannt wird, erwartet der Algorithmus nur das Tupel \((s,a,r,s')\) als Eingabe. 
Diese werden in jeder Iteration einer Episode zur Vorbereitung der Folge-Iteration in den Variablen $s_{prev}$, $a_{prev}$ und $r_{prev}$ zwischengespeichert (Zeile 25). 
Demnach sind diese in der ersten Iteration noch nicht initialisiert, weshalb die Bedingung aus Zeile 16 zum Überspringen derselben verwendet wird. 
Dadurch entsteht der für Sarsa-Learning benötigte Zeitversatz bei der Aktualisierung. 
In den nachfolgenden Iterationen wird nun auf die zwischengespeicherten Werte der jeweils vorherigen Iteration zugegriffen, um den Q-Wert zusammen mit der Aktion der aktuellen Iteration neu zu berechnen (Zeile 17). 
Wird ein Endzustand erreicht, so muss der Zeitversatz aufgehoben werden, damit der Q-Wert der letzten Aktion noch aktualisiert wird. Dies ist nötig, da keine weitere Iteration mehr folgen wird.

\begin{algorithm}	
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{Sarsa-Learning}{s, a, r, s'}
		
		\State {\textbf{Eingabeparameter:}}
		\State {$s$: Der Ausgangszustand}
		\State {$a$: Die in $s$ durchgeführte Aktion}
		\State {$r$: Die Belohnung für das Betreten von $s'$}
		\State {$s'$: Der aktuelle Zustand}
		\\
		\State {\textbf{Bestehend:}}
		\State {$Q$: Eine Tabelle mit Q-Werten, indexiert nach Zustand und Aktion}
		\State {$\alpha$: Die Lernrate}
		\State {$\gamma$: Der Verminderungsfaktor}
		\State {$s_{prev}$: Der Ausgangszustand der vorherigen Iteration. Initialisiert mit $null$}
		\State {$a_{prev}$: Die in $s_{prev}$ durchgeführte Aktion. Initialisiert mit $null$}
		\State {$r_{prev}$: Die Belohnung der vorherigen Iteration. Initialisiert mit $null$}
		\\
		\If {$s_{prev}$ \textbf{and} $a_{prev}$ \textbf{and} $r_{prev}$ are not $null$ }
		\Comment{Erste Iteration überspringen}
			\State{$Q[s_{prev}, a_{prev}] \leftarrow Q[s_{prev}, a_{prev}] + \alpha \cdot (r_{prev} + \gamma \cdot Q[s, a] - Q[s_{prev}, a_{prev}])$}\\
			\If {$s'$ is terminal}
			\Comment{Letzte Iteration berücksichtigen}
				\State{$Q[s, a] \leftarrow Q[s, a] + \alpha \cdot (r + \gamma \cdot \underset{a'}{\text{max}} \, Q[s', a'] - Q[s, a])$}
				\State{$s_{prev}, a_{prev}, r_{prev} \leftarrow null, null, null$}
			\EndIf
		\EndIf
		\If {$s'$ is not terminal}
		\Comment{Nächste Iteration vorbereiten}
			\State{$s_{prev}, a_{prev}, r_{prev} \leftarrow s, a, r$}
		\EndIf
		\EndFunction
	\end{algorithmic} 
	\caption{Sarsa-Learning Algorithmus zur Aktualisierung der Q-Werte}
	\label{algorithm:sarsaLearning}
\end{algorithm}

Die Vorgehensweise von Sarsa-Learning soll durch das Beispiel aus Abbildung \ref{fig:example_sarsa_learning} verdeutlicht werden.
\imagewithwidth{example_sarsa_learning}{Ein Beispiel für Sarsa-Learning. Beim linken Bild findet ein Übergang von $s_0$ nach $s_-$ statt. Die Übergänge sind mit gelben Pfeilen markiert. Das mittlere Bild stellt zwei Übergänge dar. Das rechte Bild verdeutlich ein Übergang über zwei Schritte.}{1.0}
Es wird angenommen, dass \(\gamma=0.9\) und \(\alpha=1\) sind und sich der Agent zu Beginn  in Zustand \(s_0\) befindet.
Der Agent kann nach Gl. \ref{eq:sarsa_policy} in dieser Situation noch keine relevante Entscheidung treffen, da alle Q-Werte für diesen Zustand \(0\) sind.
Ob er nun also zufällig wählt oder immer die erste oder letzte der gleichwertigen Aktionen nimmt, hängt von der konkreten Implementierung ab.
Da es bei den beiden letzten Varianten leicht dazu kommen kann, dass der Agent in Schleifen umherwandert, ist eine zufällige Auswahl vorzuziehen.
Übergänge zwischen den weißen Feldern, den Zuständen \(s_0\), \(s_1\), \(s_2\) und \(s_3\), verändern die Werte nicht\footnote{Das kann man sich leicht verdeutlichen.
	Für diese Übergänge gibt es keine Belohnungen und die Werte sind zu Beginn alle \(0\).
	Dadurch bleiben die Q-Werte bei \(0\).}.
Nehmen wir der Einfachheit halber an, der Algorithmus wählt die Aktion \(a_e\) (Osten).
Dadurch gelangt er in den Zustand \(s_-\). 
In den Endzuständen selbst gibt es keine Q-Werte, da hier keine Aktionen mehr ausgewählt werden müssen.
Daher gilt für einen Endzustand \(s_e\) immer \(Q(s_e,a)=V(s_e)=0\).
Die Aktualisierung des Übergangs \((s_0,a_e,r,s_-)\) mit \(r=-1\) berechnet sich mithilfe der Gl. \ref{eq:sarsa_learning_complete_formula} folgendermaßen:

\begin{equation}
\label{eq:calc_q_s0_ar}
\begin{split}
Q(s_0,a_e)  &\leftarrow (1-\alpha) \; Q(s_0,a_e) + \alpha \; [r+ \gamma\;V(s_-)] \\
&\leftarrow 0\cdot 0 + 1 \cdot (-1 + 0.9 \cdot 0) = -1
\end{split}
\end{equation}

Die Mitte von Abb. \ref{fig:example_sarsa_learning} zeigt die verbleibenden Übergänge zu den Endzuständen, welche analog zu Gl. \ref{eq:calc_q_s0_ar} berechnet werden.
Wir wollen nun den \textit{sarsa}-Übergang\footnote{Mit \textit{sarsa}-Übergang ist ein vollständiger (versetzter) Übergang im Sarsa-Learning gemeint, \((s,a,r,s',a')\).} auf dem rechten Bild betrachten.
Der Agent befindet sich zu Beginn bei \(s_2\) und bewegt sich mit der Aktion \(a_e\) nach \(s_3\).
Nach diesem Übergang wird \(Q(s_1,a_e)\) zwar aktualisiert, ändert sich aber noch nicht, da der berechnete Wert \(0\) ist. 
Der Agent wählt nun \(a_s\) als nächste Aktion in \(s_3\), so wird \(Q(s_2,a_e)\) durch den Übergang \((s_2,a_e,r,s_3,a_s)\) berechnet und verändert.
Dabei ist \(r=0\) die Belohnung für den Übergang von \(s_2\) nach \(s_3\):

\begin{equation}
\label{eq:calc_q_s2_ar}
\begin{split}
Q(s_2,a_e)  &\leftarrow (1-\alpha) \; Q(s_2,a_e) + \alpha \; [r+ \gamma\;Q(s_3),a_s)] \\
&\leftarrow 0\cdot 0 + 1 \cdot (0 + 0.9 \cdot 1) = 0.9
\end{split}
\end{equation}

Fährt der Agent fort und lernt immer mehr Episoden, so gelangt man zu der in Abbildung \ref{fig:example_sarsa_learning_final} dargestellten Situation.

Wandelt man die so erhaltenen Q-Werte mit 
\begin{equation}
	V(s)= \underset{a}{\text{max}} \; Q(s,a)
\end{equation}
in herkömmliche Werte um und vergleicht die Lösung von Sarsa-Learning in Abb. \ref{fig:example_sarsa_learning_final} mit der Lösung von Value Iteration im rechten Bild von Abb. \ref{fig:example_value_iter_2_3_and_4}, lässt sich feststellen, dass beide Lösungen identisch sind. 

\imagewithwidth{example_sarsa_learning_final}{Die erhaltenen Werte durch Sarsa-Learning.}{0.5}

Mithilfe von Sarsa-Learning wurde somit dieses einfache RL Problem gelöst und sogar die optimale Policy gefunden.
Ein entscheidender Nachteil von Sarsa ist, dass die Werte für realistische Szenarien nicht abschließend konvergieren (vgl. \cite{suttonbarto98}, Abs. 6.4).
Obwohl es das obige, sehr einfache, Beispiel suggeriert, kann mit Sarsa im Regelfall keine optimale Policy ermittelt werden\footnote{Der Abschnitt \ref{sub:q_learning_visualization} zeigt ein Beispiel, bei dem dies nicht der Fall ist.}.
Dieser Nachteil wird durch Q-Learning, welches im nächsten Abschnitt vorgestellt wird, behoben.


\subsection{Q-Learning}
\label{subsec:theory_q_learning}
Auch Q-Learning entstammt der Temporal Difference Learning Familie.
Wie Sarsa ist diese Methode ebenfalls modell-frei, aktiv und basiert auf Q-Werten.
Allerdings bietet der Algorithmus gegenüber Sarsa den Vorteil, dass die Werte \(Q(s,a)\) immer gegen \(Q^*(s,a)\) konvergieren (siehe Beispiel in Abschnitt \ref{sub:q_learning_visualization}).
Das bedeutet, dass durch die bereits vorgestellte Strategie in Gleichung \ref{eq:sarsa_policy} die optimale Policy \(\pi^*\) ermittelt werden kann.
Voraussetzung dafür ist lediglich, dass die Umgebung, wie in Abschnitt \ref{subsec:exploration_exploitation} erläutert, ausreichend erforscht wird. 

Die Aktualisierung der Q-Werte erfolgt über das Tupel \((s,a,r,s')\). 
Anders als bei Sarsa ist es also nicht notwendig, die Aktion im nachfolgenden Zustand abzuwarten. 
Stattdessen wird zur Berechnung der Differenz \(\Delta\) der maximale Q-Wert des Zielzustands \(\text{max}_{a'} \, Q(s', a')\) herangezogen:

\begin{equation}
	\label{eq:q_learning_difference}	
	\Delta  	 = [r+ \gamma\; \underset{a'}{\text{max}} \, Q(s', a')] - Q(s, a)
\end{equation}

Dabei entspricht \(\text{max}_{a'} \, Q(s', a')\) zugleich \(V(s')\) des Zielzustands. Die eigentliche Aktualisierung erfolgt wie bei Sarsa über:

\begin{equation}
	\label{eq:q_learning_update}	
	Q(s,a)   \leftarrow Q(s,a) + \alpha \Delta
\end{equation}

Die Q-Werte \(Q(s,a)\) können bei Q-Learning demnach direkt beim Übergang von \(s\) nach \(s'\) ermittelt werden. 
Alternativ existiert auch folgende, kompaktere Schreibweise:

\begin{equation}
	\label{eq:q_learning_complete_formula}	
	Q(s,a)   \leftarrow (1-\alpha) \; Q(s,a) + \alpha \; [r+ \gamma\; \underset{a'}{\text{max}} \, Q(s', a')]
\end{equation}

Algorithmus \ref{algorithm:qLearning} zeigt durch Pseudocode, wie eine Implementierung für die Berechnung der Q-Werte nach Q-Learning aussehen könnte.
Als Eingabe wird das Tupel \((s,a,r,s')\) erwartet.
Anders als beim Algorithmus \ref{algorithm:sarsaLearning} zu Sarsa-Learning, wird nicht die erste Iteration abgewartet, um $a'$  bestimmen zu können, sondern die Aktion mit dem höchsten Q-Wert gewählt.
Ihr Wert wird in den Zeilen 13 bis 18 ermittelt, bevor er in Zeile 19 zur Aktualisierung verwendet wird.

\begin{algorithm}
	
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{Q-Learning}{s, a, r, s'}
		
		\State {\textbf{Eingabeparameter:}}
		\State {$s$: Der vorherige Zustand}
		\State {$a$: Die in $s$ durchgeführte Aktion}
		\State {$r$: Die Belohnung für das Betreten von $s'$}
		\State {$s'$: Der aktuelle Zustand}
		\\
		\State {\textbf{Bestehend:}}
		\State {$Q$: Eine Tabelle mit Q-Werten, indexiert nach Zustand und Aktion}
		\State {$\alpha$: Die Lernrate}
		\State {$\gamma$: Der Verminderungsfaktor}
		\\
		\State {maxVal $ \leftarrow Q[s', A'[0]]$}
		\Comment{wobei $A'$ $\widehat{=}$ Spalte mit möglichen Aktionen in $s'$ aus $Q$}
		\For {Aktion $a'$ in $A'$}
			\If {$Q[s',a'] > $ maxVal}
				\State{maxVal $ \leftarrow Q[s',a']$}
			\EndIf
		\EndFor
		\State{$Q[s,a] \leftarrow Q[s,a] + \alpha \cdot (r + \gamma \cdot \text{maxVal} - Q[s, a])$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic} 	
	\caption{Q-Learning Algorithmus zur Aktualisierung der Q-Werte}	
	\label{algorithm:qLearning}
\end{algorithm}

Aufgrund der Ähnlichkeit zu Sarsa wird an dieser Stelle auf ein Berechnungsbeispiel verzichtet.
Analog zum Beispiel in Abschnitt \ref{subsec:theory_sarsa_learning}, können die Werte mit der eben vorgestellten Formel berechnet werden.
Dabei muss die Aktualisierung der Werte allerdings nicht versetzt, sondern direkt nach dem jeweiligen Übergang vollzogen werden.

\subsection{Exploration-Exploitation-Dilemma}
\label{subsec:exploration_exploitation}

Im bisherigen Verlauf der Arbeit wurde erklärt, wie man aus Erfahrungen lernen kann. 
Nun wenden wir uns dem Sammeln von Erfahrungen zu.
Grundsätzlich unterscheidet man bei diesem Prozess zwischen \textit{Exploitation} und \textit{Exploration}.
Agiert ein Agent nach der Exploitation Vorgehensweise, so nutzt er bereits gesammelte Informationen, um Entscheidungen zu treffen. Sind noch keine Informationen vorhanden, entscheidet er zufällig.
Erkundet der Agent hingegen die Umgebung durch Entscheidungen, die er in vorherigen, vergleichbaren Situationen nicht evaluierte, so folgt er der Exploration Vorgehensweise. 
Demnach führt Exploitation den Agenten ausschließlich auf bereits bekannten, sicheren Pfaden zum Ziel. Sind noch keinen sicheren Pfade bekannt, wird zufällig entschieden. 
Exploration hingegen lässt den Agenten die komplette Umgebung nach der optimalen Folge von Entscheidungen erkunden, setzt ihn somit jedoch der Gefahr von häufiger Bestrafung aus. 
Wie anfangs beschrieben, verfolgt der Agent das Ziel während einer Episode eine möglichst hohe Belohnungen zu erhalten. 
Damit der Agent die höchstmögliche Belohnung erreichen kann, muss er irgendwann die optimale Folge von Entscheidungen kennen und darf anschließend nicht mehr der Gefahr von Bestrafung ausgesetzt werden.
Deshalb ist es wichtig das Verhältnis zwischen beiden Auswahlvorgehensweisen entsprechend abzuwägen. Diese Problemstellung wird auch \textit{Exploration-Exploitation-Dilemma} genannt und kann mit Hilfe bestimmter Auswahlverfahren, welche folgender Abschnitt erläutert, gelöst werden.

\subsection{Aktionsauswahl}
\label{subsec:action_selection}

Wie in Abschnitt \ref{subsec:exploration_exploitation} beschrieben, muss ein Agent unterschiedliche Entscheidungen treffen, um die Gesamtbelohnung einer Episode maximieren zu können. Genauer gesagt, muss er abwägen, welche Aktion er zu welchem Zeitpunkt und in welcher Situation wählt. 
Dieser Vorgang wird \textit{Aktionsauswahl} (engl. Action Selection) genannt.
Alles was der Agent zum Treffen seiner Entscheidung erhält, ist der aktuelle Zustand \(s\) und die Menge der aktuell ausführbaren Aktionen \(A_s\).
Bei Value-Learning hat der Agent keine Möglichkeit herauszufinden, welche der Aktionen zum besten Ergebnis führt. 
Aus diesem Grund wird bei dieser Lernmethode eine explizite Policy benötigt.
Sarsa- und Q-Learning basieren hingegen auf Q-Werten, wodurch einfach die Aktion mit dem höchsten Q-Wert gewählt werden kann (vgl. Abschnitt \ref{subsec:theory_sarsa_learning}). 

Im Reinforcement Learning unterscheidet man zwischen folgenden Verfahren zur Umsetzung der Aktionsauswahl:

\begin{itemize}
	\item \textit{greedy}\\
	Der Agent wählt immer die Aktion, die ihm den höchsten Erwartungswert verspricht. 
	Demnach nutzt diese Methode zur Aktionsauswahl ausschließlich Exploitation.
	
	\item \( \varepsilon \)\textit{-greedy}\\
	Mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit \(\varepsilon \in [0,1]\) wählt der Agent eine Aktion ungleich der Aktion mit dem höchsten Erwartungswert. 
	Demnach werden bei stetig steigender Anzahl an gespielten Episoden, alle Aktionen in allen Situationen evaluiert, so dass der Agent die optimale Folge von Aktionen ausfindig machen kann. 
	Nachteil dieser Methode ist, dass im Falle der zufälligen Auswahl, alle Aktionen mit gleicher Wahrscheinlichkeit ausgewählt werden. 
	Demnach besitzen auch bereits bekannte schlechte Aktionen die gleiche Wahrscheinlichkeit wie Unbekannte Optionen. 
	
	\item \textit{softmax}\\
	Ein Agent, welcher der softmax Methode folgt, agiert ähnlich explorativ wie ein Agent mit der \( \varepsilon \)-greedy Methode. 
	Jedoch beseitigt softmax den oben genannten Nachteil der \( \varepsilon \)-greedy Methode. 
	Häufig wird zur Umsetzung dieses Verfahrens eine \textit{Gibbs oder Boltzmann}-Verteilung (vgl. \cite{suttonbarto98}, Abs. 2.3) verwendet.
	Hier wird allen möglichen Aktionen eine eigene Wahrscheinlichkeit zugeordnet, die im Verhältnis zu ihrem Erwartungswert steht. 
	Dadurch ist es wahrscheinlicher, dass Aktionen mit guten oder bisher unbekannten Erwartungswerten den Aktionen mit negativen Erwartungswerten vorgezogen werden.
	Unter Verwendung der Gibbs-Verteilung wählt der Agent in Zustand \(s\) Aktion \(a\) mit folgender Wahrscheinlichkeit:
	
	\begin{equation}
		p = \frac{e^{Q(s,a)/\tau}}{\underset{a}{\sum}e^{Q(s,a)/\tau}}
	\end{equation}
	
	Dabei legt die Temperatur \(\tau>0\) fest, wie zufällig beziehungsweise wie explorativ die Aktionen gewählt werden sollen. 
	Je höher \(\tau\), desto gleicher die Verteilung der Wahrscheinlichkeiten. 
	Je kleiner \(\tau\), desto höher die Wahrscheinlichkeit, dass die Aktion mit dem höchsten Erwartungswert gewählt wird. 
	Demnach entspricht \(\tau\rightarrow0\) dem \textit{greedy}-Verfahren.
	
\end{itemize}


\subsection{Approximate Q-Learning}
\label{sub:approx_q_learning}

Bei den bisher betrachteten Verfahren werden die Werte oder Q-Werte immer in einer Art Tabelle oder einer vergleichbaren Datenstruktur vorgehalten.
In vielen realistischen Szenarien ist das allerdings nicht möglich, da
im Regelfall der Zustandsraum viel zu groß ist. Manchmal sogar unendlich.
Es können demnach nicht alle Zustände während des Lern-Prozesses besucht werden.
Selbst wenn der Agent unendlich viel Zeit hätte, wäre es ohne unendlich großen Speicher nicht realisierbar sämtliche Werte abzuspeichern.
Es muss daher ein Weg gefunden werden, sinnvoll in der Umgebung zu agieren, ohne jeden einzelnen Zustand kennen zu müssen. Für diese Aufgabe wird die Q-Wertefunktion approximiert (vgl. \cite{rusno2003}, Abs. 21.4).\\
Eine Möglichkeit dafür ist das Zusammenfassen von vergleichbaren oder ähnlichen Situationen durch  abstrakte Zustände.
Um zu definieren, was Ähnlichkeit bedeutet, erhält bei \textit{Approximate Q-Learning} jeder Q-Zustand $Q(s,a)$ eine Feature-basierte Repräsentation. 
Dabei wird der Q-Zustand anhand eines Vektors von \textit{Features}
beschrieben. 
Ein Feature \(f\) für Q-Werte ist eine Funktion 
\begin{equation}
f : S \times A \to \mathbb{R}
\end{equation}
mit den Mengen aller Zustände \(S\) und Aktionen \(A\) und beschreibt eine wichtige Eigenschaft des Q-Zustands $Q(s,a)$.
Bezogen auf den Agenten in unserem Beispiel könnte ein Feature beispielsweise der Abstand zum nächsten positiven oder negativen Endzustand sein.
In Abschnitt \ref{sec:featuresstate} sind Beispiele für mögliche Features aufgelistet.
Mithilfe dieser Repräsentation kann die Q-Wertefunktionen als Summe der gewichteten Features definiert werden:

\begin{equation}
	\label{eq:approx_q_learning}
	Q(s,a)   = w_{1}f_{1}(s,a) + w_{2}f_{2}(s,a) + ... + w_{n}f_{n}(s,a)
\end{equation}

Es müssen lediglich die Gewichte \(w_1,\dots,w_n\) abgespeichert werden.
Beim Lernen werden nicht die Q-Werte, sondern die Gewichte aktualisiert. 
Wie zuvor ergibt sich die Differenz \(\Delta\)vom derzeitigen Q-Wert über

\begin{equation}
	\Delta = [r+ \gamma \;\;  \underset{a'}{\text{max}} \;Q(s',a') ] - Q(s,a).
\end{equation}

Diesmal jedoch werden die Gewichte der Features angepasst. Dabei werden die Differenz und die Features verwendet:

\begin{equation}
\label{eq:approx_q_learning_update}
	w_i \leftarrow w_i + \alpha \Delta f_i(s,a)
\end{equation}

Die lineare Dekomposition erlaubt die Erfahrungen des Reinforcement Learning Prozesses mit relativ wenigen Zahlen auszudrücken.
Ein Beispiel mit Berechnungen findet sich in Abschnitt \ref{sec:app_q_learning_applied}.

Algorithmus \ref{algorithm:approximateqLearning} zeigt die Aktualisierung der Gewichte.
Zur Bestimmung des Q-Werts eines Zustands \(s\) und einer Aktion \(a\) wird Algorithmus \ref{algorithm:approximateqLearning_determine_q} verwendet.
Die Funktionen \(f_i\) sind abhängig vom jeweiligen RL Problem und müssen dementsprechend implementiert werden.

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{Approximate-Q-Learning}{s, a, r, s'}

		\State {\textbf{Eingabeparameter:}}
		\State {$s$: Der vorherige Zustand}
		\State {$a$: Die in $s$ durchgeführte Aktion}
		\State {$r$: Die Belohnung für das Betreten von $s'$}
		\State {$s'$: Der aktuelle Zustand}
		\\
		\State {\textbf{Bestehend:}}
		\State {$W$: Eine Liste mit den Gewichten}
		\State {$\alpha$: Die Lernrate}
		\State {$\gamma$: Der Verminderungsfaktor}
		\State {$n$: Die Anzahl der Features}
		\\
		\State {\(\text{difference} \gets r - \gamma \cdot Q(s,a) - Q(s',a)\)}
		\For{\(i \gets 1, n\)}
		\State{$W[i] \gets W[i] + \alpha \cdot \text{difference} \cdot f_i(s,a)$}
		\EndFor
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{Approximate Q-Learning Algorithmus zur Aktualisierung der Gewichte}
	\label{algorithm:approximateqLearning}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{Q}{s, a}

		\State {\textbf{Eingabeparameter:}}
		\State {$s$: Ein Zustand}
		\State {$a$: Eine in $s$ mögliche Aktion}
		\\
		\State {\textbf{Bestehend:}}
		\State {$W$: Eine Liste mit den Gewichten}
		\State {$n$: Die Anzahl der Features}
		\\
		\State {\textbf{Rückgabeparameter:}}
		\State {sum: Der berechnete Q-Wert für \(s\) und \(a\)}
		\\
		\State {\(\text{sum} \gets 0\)}
		\For{\(i \gets 1, n\)}
		\State{$ \text{sum} \gets \text{sum} + W[i] \cdot f_i(s,a)$}
		\EndFor
		\State \textbf{return} sum
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{Approximate Q-Learning Algorithmus zur Berechnung von Q-Werten mit Gewichten und Features}
	\label{algorithm:approximateqLearning_determine_q}
\end{algorithm}

\section{Übersicht}

Abschließend fassen wir in diesem Abschnitt noch einmal die vorgestellten Entscheidungsprobleme und die dazugehörigen Lösungsmöglichkeiten zusammen.
In Tabelle \ref{tab:overview_techniques} sind die Algorithmen nach den beiden Einsatzbereichen MDP und RL unterschieden. 
Dabei könnte Value Iteration auch durch Q-Value Iteration ersetzt werden. Q-Value Iteration ist ein Verfahren das in diesem Dokument nicht explizit erläutert wurde, aber analog zu Value-Iteration funktioniert. Der einzige Unterschied ist, dass es wie Q-Learning und Sarsa Q-Werte verwendet.
Tabelle \ref{tab:techniques_comparison} bietet eine Übersicht über die wichtigsten Eigenschaften der behandelten Lernmethoden. 

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Überblick der vorgestellten Techniken. 
	Die linke Spalte repräsentiert das gewünschte Ziel und die rechte Spalte zeigt die benötigte Technik.}
	\label{tab:overview_techniques}
	\begin{tabular}{ll}
		\textbf{MDP}                                          &                  \\ \hline
		\(V^*\), \(Q^*\) und \(\pi^*\) berechnen     & Value Iteration \\
		\textbf{RL}                                           &                  \\ \hline
		\(V\) für eine fixe Policy \(\pi\) berechnen & Value-Learning   \\
		\(Q^*\) berechnen                            & Q-Learning (mit ausreichend Exploration) \\
		\(Q\) bei sehr großem Zustandsraum berechnen & Approximate Q-Learning
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Vergleich der Reinforcement Learning Algorithmen. Die Endlichkeit von \(S\) spielt nur eine Rolle bei der praktischen Realisierung, da es nicht möglich ist, unendlich große Tabellen zu erstellen}
\label{tab:techniques_comparison}
\begin{tabular}{lccccc}
Algorithmus  			 		& Value Learning & Sarsa 	& Q-Learning 	& Approx. Q-Learning \\
\hline
Wertefunktion            		&       V(s)     & Q(s,a) 	&  Q(s,a)  		& Q(s,a), mit Features	\\
konvergiert zu $\pi^*$			&      Nein      & Nein    	&  Ja 			&			\\
\(S\) muss endlich sein			&      Ja     	 & Ja       &  Ja			& Nein  	\\
Modell-freies Lernen möglich	&      Nein 	 & Ja       &  Ja			& Ja  	\\
Lernart							&      Passiv 	 & Aktiv    &  Aktiv		& Aktiv  	\\
\end{tabular}
\end{table}

Die in dieser Abhandlung vorgestellten Techniken aus dem Bereich Reinforcement Learning gehören alle zur Kategorie der TD Algorithmen.
Darüber hinaus existieren weitere Möglichkeiten zum Lösen von solchen Entscheidungsproblemen, wie \textit{Monte Carlo} Methoden (vgl. \cite{suttonbarto98}, Abs. 5) und \textit{Dynammic Programming} (vgl. \cite{suttonbarto98}, Abs. 5). Letzteres kann jedoch nur auf MDP's angewendet werden. 
Auf diese Ansätze einzugehen würde den Umfang dieser Arbeit allerdings übersteigen. 
In den Grundlagenwerken \textit{Artificial Intelligence: A Modern Approach} von \cite{rusno2003} zum Thema künstliche Intelligenz und \textit{Reinforcement Learning: An Introduction} von \cite{suttonbarto98} sind zu diesen und weiteren alternativen Verfahren ausführliche Beschreibungen und Beispiele zu finden. 
